---
title: >-
    شمارهٔ  ۸۱ - خطاب به میرزا محمدعلی خان شیرازی
---
# شمارهٔ  ۸۱ - خطاب به میرزا محمدعلی خان شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>مخدوم بنده. مولای من: رقعه خط شریف را زیارت کردم. مرا بسیر صفا و گل گشت باغ و صحرا دعوت فرموده بودید؛ جزای خیر بادت. لطف فرمودی، کرم کردی؛ ولیکن: الفت پیران اشفته را با جوانان آلفته بعینها صحبت سنگ و سبو است و حکایت بلبل و زاغ و دیوار باغ.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>بلی سزاوار حالت شما آن است که با جوانی چون خود شوخ وشنگ و اجلاف و قشنگ، دلجوی و حریف، خوش خوی و ظریف، بدیگران مگذارید باغ وصحرا را. نه با پیری پوسیده وشیخی افسرده و شاخی پژمرده و دلی غم دیده و جانی محنت رسیده که صحبتش سوهان روح است و بدنش از عهد نوح.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>خوب شما را چه افتاده که خزان به باغ برید و سموم بصحرا، این که حالا نوبت فصل بهار است و موسم باد صبا.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در محفل خود راه مده هم چو منی را</p></div>
<div class="m2"><p>افسرده دل افسرده کند انجمنی را</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>چه لازم که شما بعد از چندی که بسیر و صفا وگشت گلزار تشریف میبرید زخم ناسور و بوی کافور و مرده گور با خود ببرید، همه جا با غم همدم و با آه همراه باشید؟</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>الحمدلله شهر تبریز است و حس جمال خیز، دست از سر من بیچاره بردارید و مرا بحال خود بگذارید.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>شما را باغ باید و ما را چون لاله داغ؛ یکی را لاله و ورد سزاوار است، دیگری را ناله و درد.</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز دنیا بخش ما غم خوردن آمد</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید خوردن الارزق مقسوم</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>میهمانی و میزبانی و چلو مسمن و غذای فسوجن و بشقاب کوکو و کاسه گل در چمن شما را گوارا باد.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرغ دل و آتش غم اینک هست</p></div>
<div class="m2"><p>گر حرص بود بمرغ بریانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>با چشمه چشم خون فشان فارغ</p></div>
<div class="m2"><p>از ماء معین راح ریحانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جز خون جگر مباد در جامم</p></div>
<div class="m2"><p>بر خوان شکر اگر هوس رانم</p></div></div>